\documentclass[russian,12pt,a4paper,titlepage]{article}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[russian]{babel} 	% локализация и переносы
\pagestyle{plain}
\usepackage[left=3.00cm, right=1.50cm, top=2.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
%\renewcommand{\bfdefault}{b} % жирный шрифт станет менее широким, но "капитель" (/textsc) будет глючить
\begin{document}
	\begin{titlepage} % Suppresses displaying the page number on the title page and the subsequent page counts as page 1
			\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.2mm}} % Defines a new command for horizontal lines, change thickness here
		
		\center % Centre everything on the page
		
		%------------------------------------------------
		%	Headings
		%------------------------------------------------
		
		{\small \textbf{
			\textsc{Министерство просвещения РФ\\ 
			Министерство образования Московской области\\[0.2cm]}} 
			\textbf{АНОО} \textbf{\textsc{«Православная классическая гимназия святителя Филарета Московского»}\\[1.5cm]}
\renewcommand{\bfdefault}{b}	 % жирный шрифт станет менее широким
		\begin{minipage}{0.485\textwidth}
			\begin{center}
					\textbf{"СОГЛАСОВАНО"}\\[0.5cm]
				на педагогическом совете\\[0.5cm]
				Протокол № \ldots\ldots\ldots от «\ldots» \ldots\ldots 20\ldots\\
			\end{center}
		\end{minipage}
		~
		\begin{minipage}{0.485\textwidth}
			\begin{center}
					\textbf{"УТВЕРЖДАЮ"}\\[0.5cm]
				директор \ldots\ldots\ldots\ldots\ldots\ldots \textsc{Донец} Е.В.\\[0.5cm]
				Приказ № \ldots\ldots\ldots от «\ldots» \ldots\ldots 20\ldots\\
			\end{center}
		\end{minipage}
	\\[1cm]
		
		%------------------------------------------------
		%	Title
		%------------------------------------------------
		
		\HRule\\[0.4cm]
		
		{\LARGE\bfseries РАБОЧАЯ ПРОГРАММА\\
			по физике\\
			(базовый уровень)\\[0.4cm]
			7-9  классы (ФГОС)\\[0.4cm]
			срок реализации программы: 3 года}\\[0.4cm] % Title of your document		
		\HRule\\[1.5cm]
		
		{\large\textbf{Количество часов:}}\\
		{\large Всего по программе: 242 часов\\
		7-й класс – 70 часов\\
		8-й класс – 70 часов\\
		9-й класс – 102 часа\\}
				
		\vfill\vfill\vfill % Position the date 3/4 down the remaining page
		
		\textbf {\large г.о. Коломенский, 2019 г.} 
	}
	\end{titlepage}
	\setcounter{page}{2} % начать нумерацию с номера два
\begin{center} 
	\section* {Пояснительная записка}
\end{center}

Школьный курс физики — системообразующий для естественно-научных предметов, поскольку физические законы, лежащие в основе мироздания, являются основой содержания курсов химии, биологии, географии и астрономии. Физика вооружает школьников научным методом познания, позволяющим получать объективные знания об окружающем мире.

В 7 и 8 классах происходит знакомство с физическими явлениями, методом научного познания, формирование основных физических понятий, приобретение умений измерять физические величины, проводить лабораторный эксперимент по заданной схеме. В 9 классе начинается изучение основных физических законов, лабораторные работы становятся более сложными, школьники учатся планировать эксперимент самостоятельно.

Данный курс является одним из звеньев в формировании естественно-научных знаний учащихся наряду с химией, биологией, географией. Принцип построения курса — объединение изучаемых фактов вокруг общих физических идей. Это позволило рассматривать отдельные явления и законы как частные случаи более общих положений науки, что способствует пониманию материала, развитию логического мышления, а не простому заучиванию фактов.

Изучение строения вещества в 7 классе создает представления о познаваемости явлений, их обусловленности, о возможности непрерывного углубления и пополнения знаний:  молекула — атом; строение атома — электрон. Далее эти знания используются при изучении массы, плотности, давления газа, закона Паскаля, объяснении изменения атмосферного давления.

В 8 классе продолжается использование знаний о молекулах при изучении тепловых явлений. Сведения по электронной  теории вводятся в разделе «Электрические явления». Далее  изучаются электромагнитные и световые явления.

Курс физики 9 класса расширяет и систематизирует знания по физике, полученные учащимися в 7 и 8 классах, поднимая их на уровень законов.

Новым в содержании курса 9 класса является включение астрофизического материала в соответствии с требованиями ФГОС.

Программа составлена на основе:

\begin{itemize}
	\item примерной программы основного общего образования: «Физика» 7-9 классы (базовый уровень);
	\item авторской программы: Физика. 7—9 классы : рабочая программа к линии УМК А.В. Перышкина, Е.М. Гутник : учебно-методическое посо-
	бие / Н.В. Филонович, Е.М. Гутник. — М. : Дрофа, 2017.
\end{itemize}

\begin{center} 
	\item	\section*{Цели изучения физики в основной школе}
\end{center}

\textbf{Цели} изучения физики в основной школе следующие:

	\begin{itemize}

	\item усвоение учащимися смысла основных понятий и законов физики, взаимосвязи между ними;

	\item формирование системы научных знаний о природе, ее фундаментальных законах для построения представления о физической картине мира;

	\item систематизация знаний о многообразии объектов и явлений природы, о закономерностях процессов и о законах физики для осознания возможности разумного использования достижений науки в дальнейшем развитии цивилизации;

	\item формирование убежденности в познаваемости окружающего мира и достоверности научных методов его изучения;

	\item организация экологического мышления и ценностного отношения к природе;
	
	\item развитие познавательных интересов и творческих способностей учащихся, а также интереса к расширению и углублению физических знаний и выбора физики как профильного предмета.
	
	\end{itemize}

\textbf{Достижение целей} обеспечивается решением следующих задач:

\begin{itemize}
	
	\item знакомство учащихся с методом научного познания и методами исследования объектов и явлений природы;
	\item приобретение учащимися знаний о механических, тепловых, электромагнитных и квантовых явлениях, физических величинах, характеризующих эти явления;
	\item формирование у учащихся умений наблюдать природные явления и выполнять опыты, лабораторные работы и экспериментальные исследования с использованием измерительных приборов, широко применяемых в практической жизни;
	\item овладение учащимися такими общенаучными понятиями, как природное явление, эмпирически установленный факт, проблема, гипотеза, теоретический вывод, результат экспериментальной проверки;
	\item понимание учащимися отличий научных данных от непроверенной информации, ценности науки для удовлетворения бытовых, производственных и культурных потребностей человека.
\end{itemize}
\begin{center}
	\section*{Место предмета в учебном плане}
\end{center}
Программа предмета “Физика” рассчитана на три года. Общее количество часов за уровень основного общего образования составляет 208 часов со следующим распределением часов по классам: 7-й класс – 70 часов; 8-й класс – 70 часов; 9-й класс – 102 часа.

\begin{center}
\item \section*{Требования к результатам обучения и освоению содержания курса}
\end{center}

Программа обеспечивает достижение следующих результатов освоения образовательной программы основного общего образования. 

\subsection*{Личностные:}
\begin{itemize}
	\item готовность и способность обучающихся к саморазвитию и самообразованию на основе мотивации к обучению и познанию; готовность и способность к осознанному выбору и построению дальнейшей индивидуальной траектории образования на базе ориентировки в мире профессий и профессиональных предпочтений, с учетом устойчивых познавательных интересов;

	\item развитое моральное сознание и компетентность в решении моральных проблем на основе личностного выбора, формирование нравственных чувств и нравственного поведения, осознанного и ответственного отношения к собственным поступкам. Сформированность ответственного отношения к учению; уважительного отношения к труду, наличие опыта участия в социально значимом труде;

	\item сформированность целостного мировоззрения, соответствующего современному уровню развития науки и общественной практики, учитывающего социальное, культурное, языковое, духовное многообразие современного мира;

	\item осознанное, уважительное и доброжелательное отношение к другому человеку, его мнению, мировоззрению, культуре, языку, вере, гражданской позиции. Готовность и способность вести диалог с другими людьми и достигать в нем взаимопонимания;

	\item освоенность социальных норм, правил поведения, ролей и форм социальной жизни в группах и сообществах. Участие в школьном самоуправлении и общественной жизни в пределах возрастных компетенций с учетом региональных, этнокультурных, социальных и экономических особенностей;

	\item сформированность основ экологической культуры, соответствующей современному уровню экологического мышления, наличие опыта экологически ориентированной рефлексивно-оценочной и практической деятельности в жизненных ситуациях;

	\item ответственность и прилежание в учебе;

	\item наличие и практическая реализация навыков совместного творчества и соработничества;

	\item наличие эстетических чувств, умения видеть красоту Божьего мира.
\end{itemize}

\subsection*{Метапредметные:}

\begin{itemize}
\item умение самостоятельно определять цели обучения, ставить и формулировать новые задачи в учебе и познавательной деятельности, развивать мотивы и интересы своей познавательной деятельности;
\item Умение самостоятельно планировать пути достижения целей, в том числе альтернативные, осознанно выбирать наиболее эффективные способы решения учебных и познавательных задач.
\item Умение соотносить свои действия с планируемыми результатами, осуществлять контроль своей деятельности в процессе достижения результата, определять способы действий в рамках предложенных условий и требований, корректировать свои действия в соответствии с изменяющейся ситуацией. 
\item Умение оценивать правильность выполнения учебной задачи, собственные возможности ее решения.
\item Владение основами самоконтроля, самооценки, принятия решений и осуществления осознанного выбора в учебной и познавательной деятельности. 
\item Умение определять понятия, создавать обобщения, устанавливать аналогии, классифицировать, самостоятельно выбирать основания и критерии для классификации, устанавливать причинно-следственные связи, строить логическое рассуждение, умозаключение (индуктивное, дедуктивное, по аналогии) и делать выводы. 
\item Умение создавать, применять и преобразовывать знаки и символы, модели и схемы для решения учебных и познавательных задач.
\item Смысловое чтение
\item Формирование и развитие экологического мышления, умение применять его в познавательной, коммуникативной, социальной практике и профессиональной ориентации.
\item Развитие мотивации к овладению культурой активного использования словарей и других поисковых систем.
\item Умение организовывать учебное сотрудничество и совместную деятельность с учителем и сверстниками; работать индивидуально и в группе: находить общее решение и разрешать конфликты на основе согласования позиций и учета интересов; формулировать, аргументировать и отстаивать свое мнение.
\item Умение осознанно использовать речевые средства в соответствии с задачей коммуникации для выражения своих чувств, мыслей и потребностей для планирования и регуляции своей деятельности; владение устной и письменной речью, монологической контекстной речью. 
\item Формирование и развитие компетентности в области использования информаци\-онно-коммуникационных технологий (далее — ИКТ).

\end{itemize}

\subsection*{Предметные:}

\paragraph*{Выпускник научится: }
\begin{itemize}
\item соблюдать правила безопасности и охраны труда при работе с учебным и лабораторным оборудованием; 
\item понимать смысл основных физических терминов: физическое тело, физическое явление, физическая величина, единицы измерения; 
\item распознавать проблемы, которые можно решить при помощи физических методов; анализировать отдельные этапы проведения исследований и интерпретировать результаты наблюдений и опытов; 
\item ставить опыты по исследованию физических явлений или физических свойств тел без использования прямых измерений; при этом формулировать проблему/задачу учебного эксперимента; собирать установку из предложенного оборудования; проводить опыт и формулировать выводы.

	\begin{quote}
		\textbf{\underline{Примечание}.} При проведении исследования физических явлений измерительные приборы используются лишь как датчики измерения физических величин. Записи показаний прямых измерений в этом случае не требуется; 
	\end{quote}

\item понимать роль эксперимента в получении научной информации; 
\item проводить прямые измерения физических величин: время, расстояние, масса тела, объем, сила, температура, атмосферное давление, влажность воздуха, напряжение, сила тока, радиационный фон (с использованием дозиметра); при этом выбирать оптимальный способ измерения и использовать простейшие методы оценки погрешностей измерений; 
\item проводить исследование зависимостей физических величин с использованием прямых измерений: при этом конструировать установку, фиксировать результаты полученной зависимости физических величин в виде таблиц и графиков, делать выводы по результатам исследования; 
\item проводить косвенные измерения физических величин: при выполнении измерений собирать экспериментальную установку, следуя предложенной инструкции, вычислять значение величины и анализировать полученные результаты с учетом заданной точности измерений; 
\item анализировать ситуации практико-ориентированного характера, узнавать в них проявление изученных физических явлений или закономерностей и применять имеющиеся знания для их объяснения; 
\item понимать принципы действия машин, приборов и технических устройств, условия их безопасного использования в повседневной жизни;
\item использовать при выполнении учебных задач научно-популярную литературу о физических явлениях, справочные материалы, ресурсы Интернета. 

\end{itemize}
\textit{ 	\paragraph*{Выпускник получит возможность научиться:}
	\begin{itemize}
		\item осознавать ценность научных исследований, роль физики в расширении представлений об окружающем мире и ее вклад в улучшение качества жизни; 
		\item использовать приемы построения физических моделей, поиска и формулировки доказательств выдвинутых гипотез и теоретических выводов на основе эмпирически установленных фактов; 
		\item сравнивать точность измерения физических величин по величине их относительной погрешности при проведении прямых измерений; 
		\item самостоятельно проводить косвенные измерения и исследования физических величин с использованием различных способов измерения физических величин, выбирать средства измерения с учетом необходимой точности измерений, обосновывать выбор способа измерения, адекватного поставленной задаче, проводить оценку достоверности полученных результатов; 
		\item воспринимать информацию физического содержания в научно-популярной литературе и средствах массовой информации, критически оценивать полученную информацию, анализируя ее содержание и данные об источнике информации; 
		\item создавать собственные письменные и устные сообщения о физических явлениях на основе нескольких источников информации, сопровождать выступление презентацией, учитывая особенности аудитории сверстников.
	\end{itemize} }

\begin{center}
	\section*{Планируемые результаты изучения курса физики в 7-9 классах}
\end{center}
\subsection*{Физика и её роль в познании окружающего мира}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание физических терминов: тело, вещество, материя;

	\item умение проводить наблюдения физических явлений; измерять физические величины: расстояние, промежуток времени, температуру; определять цену деления шкалы прибора с учетом погрешности измерения;

	\item понимание роли ученых нашей страны в развитии современной физики и влиянии на технический и социальный прогресс.
\end{itemize}

\subsection*{Механические явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: механическое движение, равномерное и неравномерное движение, инерция, всемирное тяготение, равновесие тел, превращение одного вида механической энергии в другой, атмосферное давление, давление жидкостей, газов и твердых тел, плавание тел, воздухоплавание, расположение уровня жидкости в сообщающихся сосудах, существование воздушной оболочки Земли, способы уменьшения и увеличения давления;

	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления: поступательное движение, смена дня и ночи на Земле, свободное падение тел, невесомость, движение по окружности с постоянной по модулю скоростью, колебания математического и пружинного маятников, резонанс (в том числе звуковой), механические волны, длина волны, отражение звука, эхо;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: относительность движения, первая космическая скорость, реактивное движение; физических моделей: материальная точка, система отсчета; физических величин: перемещение, скорость равномерного прямолинейного движения, мгновенная скорость и ускорение при равноускоренном прямолинейном движении, скорость и центростремительное ускорение при равномерном движении тела по окружности, импульс;

	\item умение измерять: скорость, мгновенную скорость и ускорение при равноускоренном прямолинейном движении, центростремительное ускорение при равномерном движении по окружности, массу, силу, вес, силу трения скольжения, силу трения качения, объем, плотность тела, равнодействующую сил, действующих на тело, механическую работу, мощность, плечо силы, момент силы, КПД, потенциальную и кинетическую энергию, атмосферное давление, давление жидкости на дно и стенки сосуда, силу Архимеда;

	\item владение экспериментальными методами исследования зависимости: пройденного пути от времени, удлинения пружины от приложенной силы, силы тяжести тела от его массы, силы трения скольжения от площади соприкосновения тел и силы, прижимающей тело к поверхности (нормального давления), силы Архимеда от объема вытесненной телом воды,  условий плавания тела в жидкости от действия силы тяжести и силы Архимеда, зависимости периода и частоты колебаний маятника от длины его нити;

	\item владение экспериментальными методами исследования при определении соотношения сил и плеч, для равновесия рычага;

	\item понимание смысла основных физических законов: законы Ньютона, закон всемирного тяготения, закон Гука, закон сохранения импульса, закон сохранения энергии, закон Паскаля, закон Архимеда и умение применять их на практике;

	\item владение способами выполнения расчетов при нахождении: скорости (средней скорости), пути, времени, силы тяжести, веса тела, плотности тела, объема, массы, силы упругости, равнодействующей сил, действующих на тело, механической работы, мощности, условия равновесия сил на рычаге, момента силы, КПД, кинетической и потенциальной энергии, давления, давления жидкости на дно и стенки сосуда, силы Архимеда в соответствии с поставленной задачей на основании использования законов физики;

	\item умение находить связь между физическими величинами: силой тяжести и массой тела, скорости со временем и путем, плотности тела с его массой и объемом, силой тяжести и весом тела;

	\item умение переводить физические величины из несистемных в СИ и наоборот;

	\item понимание принципов действия динамометра, весов, встречающихся в повседневной жизни, рычага, блока, наклонной плоскости, барометра-анероида, манометра, поршневого жидкостного насоса, гидравлического пресса и способов обеспечения безопасности при их использовании;

	\item умение приводить примеры технических устройств и живых организмов, в основе перемещения которых лежит принцип реактивного движения; знание и умение объяснять устройство и действие космических ракет-носителей;

	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды).
\end{itemize}

\subsection*{Тепловые явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: диффузия, большая сжимаемость газов, малая сжимаемость жидкостей и твердых тел, конвекция, излучение, теплопроводность, изменение внутренней энергии тела в результате теплопередачи или работы внешних сил, испарение (конденсация) и плавление (отвердевание) вещества, охлаждение жидкости при испарении, кипение, выпадение росы;
	
	\item владение экспериментальными методами исследования при определении размеров малых тел, зависимости относительной влажности воздуха от давления водяного пара, содержащегося в воздухе при данной температуре; давления насыщенного водяного пара; определения удельной теплоемкости вещества;
	
	\item понимание причин броуновского движения, смачивания и несмачивания тел; различия в молекулярном строении твердых тел, жидкостей и газов;
	
	\item понимание принципов действия конденсационного и волосного гигрометров, психрометра, двигателя внутреннего сгорания, паровой турбины и способов обеспечения безопасности при их использовании;
	
	\item умение измерять: температуру, количество теплоты, удельную теплоемкость вещества, удельную теплоту плавления вещества, влажность воздуха;
	
	\item понимание смысла закона сохранения и превращения энергии в механических и тепловых процессах и умение применять его на практике;
	
	\item овладение способами выполнения расчетов для нахождения: удельной теплоемкости, количества теплоты, необходимого для нагревания тела или выделяемого им при охлаждении, удельной теплоты сгорания топлива, удельной теплоты плавления, влажности воздуха, удельной теплоты парообразования и конденсации, КПД теплового двигателя;
	
	\item умение пользоваться СИ и переводить единицы измерения физических величин в кратные и дольные единицы;
	
	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды).
\end{itemize}

\subsection*{Электромагнитные явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность объяснять физические явления: электризация тел, нагревание проводников электрическим током, электрический ток в металлах, электрические явления с позиции строения атома, действия электрического тока, намагниченность железа и стали, взаимодействие магнитов, взаимодействие проводника с током и магнитной стрелки, действие магнитного поля на проводник с током, прямолинейное распространение света, образование тени и полутени, отражение и преломление света;
	
	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления/процессы: электромагнитная индукция, самоиндукция, преломление света, дисперсия света, поглощение и испускание света атомами, возникновение линейчатых спектров испускания и поглощения;
	
	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: магнитное поле, линии магнитной индукции, однородное и неоднородное магнитное поле, магнитный поток, переменный электрический ток, электромагнитное поле, электромагнитные волны, электромагнитные колебания, радиосвязь, видимый свет; физических величин: магнитная индукция, индуктивность, период, частота и амплитуда электромагнитных колебаний, показатели преломления света;
	
	\item знание формулировок, понимание смысла и умение применять закон преломления света и правило Ленца, квантовых постулатов Бора;
	
	\item понимание смысла основных физических законов и умение применять их на практике: закон сохранения электрического заряда, закон Ома для участка цепи, закон Джоуля— Ленца, закон отражения света, закон преломления света, закон прямолинейного распространения света;
	
	\item умение измерять: силу электрического тока, электрическое напряжение, электрический заряд, электрическое сопротивление, фокусное расстояние собирающей линзы, оптическую силу линзы;
	
	\item владение экспериментальными методами исследования зависимости: силы тока на участке цепи от электрического напряжения, электрического сопротивления проводника от его длины, площади поперечного сечения и материала, зависимости магнитного действия катушки от силы тока в цепи, изображения от расположения лампы на различных расстояниях от линзы, угла отражения от угла падения света на зеркало;
	
	\item понимание принципа действия электроскопа, электрометра, гальванического элемента, аккумулятора, фонарика, реостата, конденсатора, лампы накаливания и способов обеспечения безопасности при их использовании;
	
	\item знание назначения, устройства и принципа действия технических устройств: электромеханический индукционный генератор переменного тока, трансформатор, колебательный контур, детектор, спектроскоп, спектрограф;
	
	\item различать фокус линзы, мнимый фокус и фокусное расстояние линзы, оптическую силу линзы и оптическую ось линзы, собирающую и рассеивающую линзы, изображения, даваемые собирающей и рассеивающей линзой;
	
	\item владение способами выполнения расчетов для нахождения: силы тока, напряжения, сопротивления при параллельном и последовательном соединении проводников, удельного сопротивления проводника, работы и мощности электрического тока, количества теплоты, выделяемого проводником с током, емкости конденсатора, работы электрического поля конденсатора, энергии конденсатора;
	
	\item понимание сути метода спектрального анализа и его возможностей;
	
	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (экология, быт, охрана окружающей среды, техника безопасности).
\end{itemize}

\subsection*{Квантовые явления}

Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item понимание и способность описывать и объяснять физические явления: радиоактивность, ионизирующие излучения;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: радиоактивность, альфа-, бета- и гаммачас тицы; физических моделей: модели строения атомов, предложенные Д. Томсоном и Э. Резерфордом; протонно-нейтронная модель атомного ядра, модель процесса деления ядра атома урана; физических величин: поглощенная доза излучения, коэффициент качества, эквивалентная доза, период полураспада;

	\item умение приводить примеры и объяснять устройство и принцип действия технических устройств и установок: счетчик Гейгера, камера Вильсона, пузырьковая камера, ядерный реактор на медленных нейтронах;

	\item умение измерять мощность дозы радиоактивного излучения бытовым дозиметром;

	\item знание формулировок, понимание смысла и умение  применять: закон сохранения массового числа, закон сохранения заряда, закон радиоактивного распада, правило смещения;

	\item владение экспериментальными методами исследования в процессе изучения зависимости мощности излучения продуктов распада радона от времени;

	\item понимание сути экспериментальных методов исследования частиц;

	\item умение использовать полученные знания в повседневной жизни (быт, экология, охрана окружающей среды, техника безопасности и др.).
\end{itemize}

\subsection*{Строение и эволюция Вселенной}


Предметными результатами освоения темы являются:

\begin{itemize}
	\item представление о составе, строении, происхождении и возрасте Солнечной системы;

	\item умение применять физические законы для объяснения движения планет Солнечной системы;

	\item знание и способность давать определения/описания физических понятий: геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира;

	\item объяснение сути эффекта Х. Доплера; знание формулировки и объяснение сути закона Э. Хаббла;

	\item знание, что существенными параметрами, отличающими звезды от планет, являются их массы и источники энергии (термоядерные реакции в недрах звезд и радиоактивные в недрах планет), что закон Э. Хаббла явился экспериментальным подтверждением модели нестационарной Вселенной, открытой А. А. Фридманом;

	\item сравнивать физические и орбитальные параметры планет земной группы с соответствующими параметрами планет-гигантов и находить в них общее и различное.
\end{itemize} 
\begin{center}
	\section*{Содержание курса физики 7-9 классов}
\end{center}
\subsection*{Физика и ее роль в познании  окружающего мира}
Физика — наука о природе. Физические тела и явления. Физические свойства тел. Наблюдение и описание физических явлений. Физический эксперимент. Моделирование явлений и объектов природы. Физические величины. Измерения физических величин: длины, времени, температуры. Физические приборы. Международная система единиц. Точность и погрешность измерений. Физические законы и закономерности. Физика и техника. Научный метод познания. Роль физики в формировании естественно-научной грамотности.

\subsection*{Механические явления }
Механическое движение. Материальная точка как модель физического тела. Относительность механического движения. Геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира. Система отсчета. Физические величины, необходимые для описания движения, и взаимосвязь между ними (путь, перемещение, скорость, ускорение, время движения). Равномерное и равноускоренное прямолинейное движение. Графики зависимости кинематических величин от времени при равномерном и равноускоренном движении. Равномерное движение по окружности. Инерция. Инертность тел. Взаимодействие тел. Масса тела. Измерение массы тела. Плотность вещества. Сила. Единицы силы. Инерциальная система отсчета. Законы Ньютона. Свободное падение тел. Сила тяжести. Закон всемирного тяготения. Искусственные спутники Земли. Сила упругости. Закон Гука. Вес тела. Невесомость. Связь между силой тяжести и массой тела. Сила тяжести на других планетах. Динамометр. Сложение двух сил, направленных по одной прямой. Равнодействующая сил. Сила трения. Трение скольжения. Трение покоя.рение в природе и технике. \textit{Искусственные спутники Земли\footnote{Курсивом обозначем материал, необязательный для изучения.}. Первая космическая скорость.}

Импульс. Закон сохранения импульса. Реактивное движение. Механическая работа. Мощность. Энергия. Потенциальная и кинетическая энергия. Превращение одного вида механической энергии в другой. Закон сохранения полной механической энергии.

Простые механизмы. Условия равновесия твердого тела, имеющего закрепленную ось движения. Момент силы. Центр тяжести тела. Рычаг. Равновесие сил на рычаге. Рычаги в технике, быту и природе. Подвижные и неподвижные блоки. Равенство работ при использовании простых механизмов («золотое правило» механики). Виды равновесия. Коэффициент полезного действия механизма.

Давление. Давление твердых тел. Единицы измерения давления. Способы изменения давления. Давление газа. Объяснение давления газа на основе молекулярно-кинетических представлений. Передача давления газами и жидкостями. Закон Паскаля. Давление жидкости на дно и стенки сосуда. Сообщающиеся сосуды. Атмосферное давление. Методы измерения атмосферного давления. Опыт Торричелли. Барометр-анероид, манометр. Атмосферное давление на различных высотах. Гидравлические механизмы (пресс, насос). Поршневой жидкостный насос. Давление жидкости и газа на погруженное в них тело. Закон Архимеда. Условия плавания тел. Плавание тел и судов. Воздухоплавание.

Колебательное движение. Колебания груза на пружине. Свободные колебания. Колебательная система. Маятник. Амплитуда, период, частота колебаний. Гармонические колебания. Превращение энергии при колебательном движении. Затухающие колебания. Вынужденные колебания. Резонанс. Распространение колебаний в упругих средах. Поперечные и продольные волны. Длина волны. Связь длины волны со скоростью ее распространения и периодом (частотой). Звуковые волны. Скорость звука. Высота, тембр и громкость звука. Эхо. Звуковой резонанс.

\subsection*{Тепловые явления }

Строение вещества. Атомы и молекулы. Опыты, доказывающие атомное строение вещества. Тепловое движение атомов и молекул. Броуновское движение. Диффузия в газах, жидкостях и твердых телах. Взаимодействие частиц вещества. Агрегатные состояния вещества. Модели строения твердых тел, жидкостей и газов. Объяснение свойств газов, жидкостей и твердых тел на основе молекулярно-кинетических представлений.

Тепловое движение. Тепловое равновесие. Температура. Внутренняя энергия. Работа и теплопередача. Теплопроводность. Конвекция. Излучение. Примеры теплопередачи в природе и технике. Количество теплоты. Удельная теплоемкость. Расчет количества теплоты при теплообмене. Удельная теплота сгорания топлива. Закон сохранения и превращения энергии в механических и тепловых процессах. Плавление и отвердевание кристаллических тел. Удельная теплота плавления. Испарение и конденсация. Кипение. Зависимость температуры кипения от давления. Удельная теплота парообразования. Влажность воздуха. Объяснение изменения агрегатного состояния вещества на основе молекулярно-кинетических представлений. \textit{Работа газа при расширении.} Преобразование энергии в тепловых машинах. Двигатель внутреннего сгорания. Паровая турбина. КПД теплового двигателя. \textit{Экологические проблемы использования тепловых машин.}

\subsection*{Электромагнитные явления}

Электризация физических тел. Два рода электрических зарядов. Взаимодействие заряженных тел. Делимость электрического заряда. Электрон. Закон сохранения электрического заряда. Проводники, диэлектрики и полупроводники. Электроскоп. Электрическое поле как особый вид материи. Строение атома. \textit{Напряженность электрического поля.} Действие электрического поля на электрические заряды. Конденсатор. Энергия электрического поля конденсатора.

Электрический ток. Источники тока. Электрическая цепь и ее составные части. Направление и действия электрического тока. Носители электрических зарядов в металлах. Сила тока. Электрическое напряжение. Электрическое сопротивление проводников. Единицы сопротивления. Зависимость силы тока от напряжения. Закон Ома для участка цепи. Удельное сопротивление. Реостаты. Последовательное и параллельное соединение проводников. Работа электрического поля по перемещению электрических зарядов. Мощность электрического тока. Нагревание проводников электрическим током. Закон Джоуля—Ленца. Электрические нагревательные и осветительные приборы. Короткое замыкание. Правила безопасности при работе с электроприборами.

Опыт Эрстеда. Магнитное поле. Индукция магнитного поля. Магнитное поле прямого тока. Магнитное поле катушки с током. Постоянные магниты. Магнитное поле постоянных магнитов. Магнитное поле Земли. Взаимодействие магнитов. Действие магнитного поля на проводник с током. Электрический двигатель. Однородное и неоднородное магнитное поле. Правило буравчика. Обнаружение магнитного поля. Действие магнитного поля на проводник с током и движущуюся заряженную частицу. \textit{Сила Ампера и сила Лоренца.} Правило левой руки. Магнитный поток. Опыты Фарадея. Электромагнитная индукция. Направление индукционного тока. Правило Ленца. 

Явление самоиндукции.

Электромагнитные колебания. Колебательный контур. Переменный ток. Генератор переменного тока. Преобразования энергии в электрогенераторах. Трансформатор. Передача электрической энергии на расстояние. Электромагнитное поле. Электромагнитные волны. Скорость распространения электромагнитных волн. Влияние электромагнитных излучений на живые организмы. Получение электромагнитных колебаний. Принципы радиосвязи и телевидения.
Электромагнитная природа света. Скорость света. Источники света. Прямолинейное распространение света. Отражение света. Закон отражения света. Плоское зеркало. Изображение предмета в зеркале. Преломление света. Закон преломления света. Линзы. Фокусное расстояние линзы. Оптическая сила линзы. Изображения, даваемые линзой. Глаз как оптическая система. Оптические приборы. Преломление света. Показатель преломления. Дисперсия света. Цвета тел. Спектрограф и спект роскоп. Типы оптических спектров. \textit{Спектральный анализ.}


\subsection*{Квантовые явления }

Строение атомов. Планетарная модель атома. Поглощение и испускание света атомами. Происхождение линейчатых спектров. Опыты Резерфорда.

Радиоактивность как свидетельство сложного строения атомов. Альфа-, бета- и гамма-излучения. Радиоактивные превращения атомных ядер. Сохранение зарядового и массового чисел при ядерных реакциях. Период полураспада. Закон радиоактивного распада. Экспериментальные методы исследования частиц. Протонно-нейтронная модель ядра. Физический смысл зарядового и массового чисел. Изотопы. Правила смещения для альфа- и бета-распада при ядерных реакциях. Энергия связи частиц в ядре. Деление ядер урана. Цепная реакция. Ядерная энергетика. Экологические проблемы работы атомных электростанций. Дозиметрия. Влияние радиоактивных излучений на живые организмы. Термоядерная реакция. Источники энергии Солнца и звезд.

\subsection*{Строение и эволюция Вселенной }

Геоцентрическая и гелиоцентрическая системы мира. Состав, строение и происхождение Солнечной системы. Физическая природа небесных тел Солнечной системы. Планеты и малые тела Солнечной системы. Строение, излучение и эволюция Солнца и звезд. Строение и эволюция Вселенной. Гипотеза Большого взрыва.

\subsection*{Лабораторные работы}
\begin{enumerate}
	\item Определение цены деления измерительного прибора.
	
	\item Измерение размеров малых тел.
	
	\item Измерение массы тела на рычажных весах.
	
	\item Измерение объема тела.
	
	\item Определение плотности твердого тела.
	\item Градуирование пружины и измерение сил динамометром. 
	\item Выяснение зависимости силы трения скольжения от площади соприкасающихся тел и прижимающей силы.
	\item Определение выталкивающей силы, действующей на погруженное в жидкость \mbox{тело}.
	\item Выяснение условий плавания тела в жидкости.
	\item Выяснение условия равновесия рычага.
	\item Определение КПД при подъеме тела по наклонной плоскости.
	\item Определение количества теплоты при смешивании воды разной температуры.
	\item Определение удельной теплоемкости твердого тела.
	\item Определение относительной влажности воздуха.
	\item Сборка электрической цепи и измерение силы тока в ее различных участках.
	\item Измерение напряжения на различных участках электрической цепи.
	\item Измерение силы тока и его регулирование реостатом.
	\item Измерение сопротивления проводника при помощи амперметра и вольтметра.
	\item Измерение мощности и работы тока в электрической лампе.
	\item Сборка электромагнита и испытание его действия.
	\item Изучение электрического двигателя постоянного тока (на модели).
	\item Изучение свойств изображения в линзах.
	\item Исследование равноускоренного движения без начальной скорости.
	\item Измерение ускорения свободного падения.
	\item Исследование зависимости периода и частоты свободных колебаний маятника от длины его нити.
	\item Изучение явления электромагнитной индукции.
	\item Наблюдение сплошного и линейчатых спектров испускания.
	\item Измерение естественного радиационного фона дозиметром.
	\item Изучение деления ядра атома урана по фотографии треков.
	\item Изучение треков заряженных частиц по готовым фотографиям.

\end{enumerate}

\begin{center}
	\section*{Примерное тематическое планирование}
\end{center}

\centering {
\subsection*{7 класс (70 часов, 2 ч в неделю)} 
\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
	
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{№ п/п}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тематический раздел}}                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Кол-во часов}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Контр. работы}} \\[0,1cm]
		\hline 
		&	&	& \\
		\multicolumn{1}{c|}{1.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Физика и её роль в познании окружающего мира} & \multicolumn{1}{c|}{4} & \multicolumn{1}{c}{-} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{2.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Первоначальные сведения о строении вещества} & \multicolumn{1}{c|}{6} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{3.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Взаимодействие тел} & \multicolumn{1}{c|}{23} & \multicolumn{1}{c}{2} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{4.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Давление твёрдых тел, жидкостей и газов} & \multicolumn{1}{c|}{21} & \multicolumn{1}{c}{3} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{5.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Работа и мощность. Энергия} & \multicolumn{1}{c|}{13} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Резервное время} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
			
	\end{tabular}%
}
\subsection*{8 класс (70 часов, 2 ч в неделю)}

\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
		
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{№ п/п}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тематический раздел}}                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Кол-во часов}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Контр. работы}} \\[0,1cm]
		\hline 
		&	&	& \\
		\multicolumn{1}{c|}{1.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Тепловые явления} & \multicolumn{1}{c|}{23} & \multicolumn{1}{c}{2} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{2.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Электрические явления} & \multicolumn{1}{c|}{29} & \multicolumn{1}{c}{2} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{3.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Электромагнитные явления} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{4.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Световые явления} & \multicolumn{1}{c|}{10} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Резервное время} & \multicolumn{1}{c|}{3} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
		
	\end{tabular}%
}

\subsection*{9 класс (102 часа, 3 ч в неделю)}

\resizebox{\textwidth}{!}{%
	\begin{tabular}{l|l|l|l}
		
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{№ п/п}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Тематический раздел}}                 & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Кол-во часов}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Контр. работы}} \\[0,1cm]
		\hline 
		&	&	& \\
		\multicolumn{1}{c|}{1.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Законы взаимодействия и движения} & \multicolumn{1}{c|}{34} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]

		\multicolumn{1}{c|}{2.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Механические колебания и волны. Звук} & \multicolumn{1}{c|}{15} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
				
		\multicolumn{1}{c|}{3.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Электромагнитное поле} & \multicolumn{1}{c|}{25} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{4.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Строение атома и атомного ядра} & \multicolumn{1}{c|}{18} & \multicolumn{1}{c}{1} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{5.} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Строение и эволюция Вселенной} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c}{-} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{c|}{-} & \multicolumn{1}{p{9,5cm}|}{Итоговое повторение} & \multicolumn{1}{c|}{5} & \multicolumn{1}{c}{-} \\
		
	\end{tabular}%
}}

\begin{center}
	\section*{Виды и формы контроля}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item текущая аттестация: тестирование, работа по индивидуальным карточкам, самостоятельные работы, проверочные работы, устный и письменный опросы, учебные проекты; 
	\item аттестация по итогам обучения за триместр: тестирование, зачёт, диагностические работы; 
	\item аттестация по итогам года: итоговые контрольные работы.
	
\end{itemize}

	\begin{tabular}{l|l}
		
		\multicolumn{1}{c|}{\textbf{Вид контроля}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Формы и методы контроля}} \\[0,1cm]
		\hline 
											& 													\\
		\multicolumn{1}{l|}{Предварительный}				& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Входная контрольная работа} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Текущий} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Устный и письменный опросы на уроке; фронтальный и групповой опрос; математический диктант, зачёт} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Периодический} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Рубежная диагностическая работа за полугодие} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Тематический} 			& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Тематическая контрольная работа} \\[0,1cm]
		
		\multicolumn{1}{l|}{Итоговый} 				& \multicolumn{1}{p{12cm}}{Итоговая контрольная работа; зачёт} \\
		
	\end{tabular}%
\end{document}
